[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "對本地學生而言，由大學教育資助委員會所資助的學士學位課程的學費自1997年起，就一直維持在每年$42,100。解釋於香港接受高等教育的機會成本是否必然自1997年以來一直維持不變。",
  "answer": "否。接受高等教育的機會成本自1997年以來可能有所改變。接受高等教育的全成本包括學費及所花時間價值最高的其他用途的價值。這些年來，人們能夠從工作賺取的收入可能改變了。",
  "marks": "否。接受高等教育的機會成本自1997年以來可能有所改變。(1分)接受高等教育的全成本包括學費及所花時間價值最高的其他用途的價值。(1分)這些年來，人們能夠從工作賺取的收入可能改變了。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "愈來愈多人製作影片並上載至YouTube以賺取收入。(a) 一些人會購買攝影機和麥克風以製作影片。解釋這些攝影機和麥克風屬哪種生產要素。(b) 假設觀眾可以免費觀看這些影片。解釋這些影片是否共用品。",
  "answer": "(a)資本，因為它們是用於生產的人造資源。(b)是，因為人們觀看影片時沒有減少另一人觀看這些影片的機會，而要排除他人觀看這影片的成本很高。這些影片有消費上不具競爭性，亦不具排他性。",
  "marks": "(a)資本，(1分)因為它們是用於生產的人造資源。(1分)(b)是，(1分)因為人們觀看影片時沒有減少另一人觀看這些影片的機會，而要排除他人觀看這影片的成本很高。這些影片有消費上不具競爭性，亦不具排他性。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "甲國正經歷經濟衰退及存在通貨緊縮差距。(a) 除了失業率上升外，舉出兩項在衰退期的一般經濟現象。(b) 舉出並解釋一項貨幣政策如何令該經濟的產出水平回復至充分就業水平(Yf)。",
  "answer": "(a)衰退期的一般經濟現象包括：-本地生產總值的增長率下降。-一般物價水平開始下跌。-營商信心下降。-任何合理答案(b)-下調法定儲備比率/下調貼現率/在公開市場購買政府債券-貨幣供應會增加，令利率下降。-投資/消費支出會增加。-總需求增加。-產出水平會增加至Yf。",
  "marks": "(a)衰退期的一般經濟現象包括：-本地生產總值的增長率下降。-一般物價水平開始下跌。-營商信心下降。-任何合理答案(最高2分)(b)-下調法定儲備比率/下調貼現率/在公開市場購買政府債券(1分)-貨幣供應會增加，令利率下降。(1分)-投資/消費支出會增加。(1分)-總需求增加。(1分)-產出水平會增加至Yf。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "圖一顯示物品X的市場需求和供應曲線。假設政府將物品X的生產配額提高。以圖一輔助，解釋上述生產配額的提高會否改善經濟效率。",
  "answer": "文字解說：會。該配額變成了無效的配額。交易量會上升至均衡數量，在均衡數量下，並沒有效率損失。在圖中顯示：-原來的交易量(Q0)和新的交易量(Q1)的正確位置-效率損失的跌幅的正確位置",
  "marks": "文字解說：會。(1分)該配額變成了無效的配額。(1分)交易量會上升至均衡數量，在均衡數量下，並沒有效率損失。(1分)在圖中顯示：-原來的交易量(Q0)和新的交易量(Q1)的正確位置(1分)-效率損失的跌幅的正確位置(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "大快活是一家於香港上市的連鎖快餐店。其行政總裁於2018年6月宣佈公司會於來年開設15間分店。(a) 寫出上述擴張類別的名稱及兩項擴張的可能動機。(b) 舉出一項理由，說明這擴張為何可以降低大快活的平均成本。",
  "answer": "(a)橫向擴張。可能動機：-增加市場佔有率以增加市場力量-享受規模經濟-更靈活運用資源-任何合理答案(b)可能理由：-大快活由於須要採購較大批原料，所以容易獲得較大折扣。-大快活可以將行銷開支分攤到較大數量的產出上，因此降低平均生產成本。-任何合理答案",
  "marks": "(a)橫向擴張。(1分)可能動機：-增加市場佔有率以增加市場力量-享受規模經濟-更靈活運用資源-任何合理答案(最高2分)(b)可能理由：-大快活由於須要採購較大批原料，所以容易獲得較大折扣。-大快活可以將行銷開支分攤到較大數量的產出上，因此降低平均生產成本。-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "甲國2018年的人均實質本地生產總值高於去年。舉出兩項理由解釋為甚麼該國人民的生活水準不一定提高了。",
  "answer": "原因：-甲國的人民於2018年的閒暇時間較少。-2018年有較少沒有匯報的生產活動。-2018年的收入分佈更不平均。-2018年的污染問題更為嚴重。-任何合理答案",
  "marks": "原因：-甲國的人民於2018年的閒暇時間較少。-2018年有較少沒有匯報的生產活動。-2018年的收入分佈更不平均。-2018年的污染問題更為嚴重。-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "假設甲國和乙國生產玩具和成衣唯一所需的資源是勞力。甲國生產1單位的玩具需要4工時而乙國則需要5工時。另一方面，甲國生產1單位的成衣需要7工時而乙國則需要9工時。(a) 解釋甲國生產玩具是否擁有絕對優勢。(b) 解釋哪國會出口玩具。(c) 假設每交易一單位玩具的運輸成本是0.05單位成衣。這兩國是否可能有互利的貿易？試加解釋。",
  "answer": "(a)是，甲國於生產玩具有絕對優勢。甲國可以較乙國少的資源生產1單位玩具。(b)乙國。兩國生產1單位玩具的機會成本如下：甲國：0.57(=4/7)單位成衣。乙國：0.56(=5/9)單位成衣。乙國生產1單位玩具的機會成本較低，因此生產玩具有比較優勢並出口玩具。(c)不可能，因為潛在的貿易獲益(0.57單位成衣–0.56單位成衣=0.01單位成衣)低於運輸成本。",
  "marks": "(a)是，甲國於生產玩具有絕對優勢。(1分)甲國可以較乙國少的資源生產1單位玩具。(1分)(b)乙國。兩國生產1單位玩具的機會成本如下：甲國：0.57(=4/7)單位成衣。(1分)乙國：0.56(=5/9)單位成衣。(1分)乙國生產1單位玩具的機會成本較低，因此生產玩具有比較優勢並出口玩具。(2分)(c)不可能，(1分)因為潛在的貿易獲益(0.57單位成衣–0.56單位成衣=0.01單位成衣)低於運輸成本。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表。假設公眾沒有持有現金，而法定儲備比率是25%。(a) 計算超額儲備的金額。(b) 假設公眾從該銀行系統提款50百萬元。(i) 計算提款後超額儲備的即時金額。(ii) 計算提款後貨幣供應的最大可能改變。",
  "answer": "(a)超額儲備=(300百萬元–900百萬元*25%)=75百萬元。(b)(i)超額儲備=(250百萬元–850百萬元*25%)=37.5百萬元。(ii)存款的最大可能轉變=250百萬元*1/25%–900百萬元=100百萬元。公眾持有的現金的轉變=50百萬元。貨幣供應的最大可能轉變=100百萬元+50百萬元=150百萬元。",
  "marks": "(a)超額儲備=(300百萬元–900百萬元*25%)=75百萬元(2分)(b)(i)超額儲備=(250百萬元–850百萬元*25%)=37.5百萬元(2分)(ii)存款的最大可能轉變=250百萬元*1/25%–900百萬元=100百萬元(1分)。公眾持有的現金的轉變=50百萬元(1分)。貨幣供應的最大可能轉變=100百萬元+50百萬元=150百萬元(1分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "在Facebook於2018年7月公佈用戶數目的增長放緩後，其股價一度下跌約20%，其股票的總市值減少了約1,190億美元。圖二顯示對Facebook股票的需求。利用圖二說明股市總市值的轉變。",
  "answer": "在圖中顯示：-垂直的供應曲線-需求曲線向左移動-股票的總市值下跌",
  "marks": "在圖中顯示：-垂直的供應曲線(1分)-需求曲線向左移動(1分)-股票的總市值下跌(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "(1)圖三顯示香港於2017至2018年財政年度不同政府收入來源的百分比。(a)「其他收入」包括政府拍賣土地所得的收益。試解釋從賣地所得的整筆收入會否包括在香港本地生產總值的計算之內。(b) 張先生出租其位於上環的住宅單位以賺取租金收入。指出他需要繳納的一項直接稅及一項間接稅。(2)一位經濟學家建議政府開徵一般銷售稅以提高間接稅佔政府收入的百分比。(c) 提出正反論點各一，討論該經濟學者的建議。",
  "answer": "(a)否，因為沒有相應的生產。(b)直接稅：物業稅。間接稅：印花稅。(c)正方：-由於一般銷售稅收益取決於消費，而消費於衰退時可能較收入波幅少，所以政府收入可以更穩定。/稅基會被擴闊。-人們會減少消費並增加儲蓄。當儲蓄用於投資時，可以刺激長期的經濟增長。-任何合理答案。反方：-因為一般銷售稅屬於累退稅，所以收入分佈會更不平均。-短期總供應減少，總產出在短期會下降。-生產大部分物品與服務的成本上升，所以一般物價水平/生活成本會增加。-任何合理答案。",
  "marks": "(a)否，(1分)因為沒有相應的生產。(1分)(b)直接稅：物業稅(1分)。間接稅：印花稅(1分)(c)正方：-由於一般銷售稅收益取決於消費，而消費於衰退時可能較收入波幅少，所以政府收入可以更穩定。/稅基會被擴闊。-人們會減少消費並增加儲蓄。當儲蓄用於投資時，可以刺激長期的經濟增長。-任何合理答案。(最高3分)反方：-因為一般銷售稅屬於累退稅，所以收入分佈會更不平均。-短期總供應減少，總產出在短期會下降。-生產大部分物品與服務的成本上升，所以一般物價水平/生活成本會增加。-任何合理答案。(最高3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "2018年4月12日，弱方兌換保證被首次觸發。根據弱方兌換保證，香港金融管理局(金管局)會以1美元兌7.85港元的水平買入港元並賣出美元，以確保港元的匯率不會低於上述水平。(a) 描述一項上述資料所展示，由香港金融管理局執行的中央銀行功能。(b) (i) 甚麼是貨幣基礎？(ii) 若金管局向香港某持牌銀行出售美元以換取港元，香港的貨幣基礎會如何受到影響？(d)「若港元匯率變得更弱，香港的綜合消費物價指數會上升。」論證這項陳述。(e) 據觀察，香港的名義利率在弱方兌換保證觸發後上升。試解釋名義利率的轉變對持有作為資產的貨幣數量的影響。",
  "answer": "(a)執行貨幣政策。金管局改變貨幣供應來達到某既定的經濟目標，例如穩定匯率。(b)(i)貨幣基礎 = 公眾持有的現金 + 銀行持有的儲備(ii)貨幣基礎會減少，因為持牌銀行的儲備減少。(c)由於港元貶值，進口物品的價格(以港元計算)會上升。香港大部分的消費品都是從外地進口。當消費品變得更昂貴，綜合消費物價指數會上升。(d)名義利率是持有貨幣的成本。隨着名義利率上升，持有作為資產的貨幣數量會減少。",
  "marks": "(a)執行貨幣政策。(1分)金管局改變貨幣供應來達到某既定的經濟目標，例如穩定匯率。(1分)(b)(i)貨幣基礎 = 公眾持有的現金 + 銀行持有的儲備(2分)(ii)貨幣基礎會減少，因為持牌銀行的儲備減少。(2分)(c)由於港元貶值，進口物品的價格(以港元計算)會上升。(1分)香港大部分的消費品都是從外地進口。(2分)當消費品變得更昂貴，綜合消費物價指數會上升。(1分)(d)名義利率是持有貨幣的成本。(1分)隨着名義利率上升，持有作為資產的貨幣數量會減少。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "下表顯示日本關於失業率和勞動人口的資料。(a) 計算日本2016年的勞動人口和整體的失業率。(b) 寫出兩項失業的代價。(c) 以圖輔助，解釋上表所展示勞動人口的轉變在長期如何影響日本的物價及產出水平。",
  "answer": "(a)勞動人口 = 3,781,000 + 2,892,000 = 6,673,000。失業率 = (3.3% × 3,781,000 + 2.8% × 2,892,000) / 6,673,000 × 100% = 3.1%(b)代價︰- 產量下降- 社會及政治不穩定- 任何合理答案(c)文字解說：- 勞動人口由2012年的6,565,000增加至2016年的6,673,000。- 長期總供應增加。- 物價水平會下降，產出水平會上升。在圖中顯示：- 長期總供應曲線向右移- 較高的產出水平- 較低的物價水平",
  "marks": "(a)勞動人口 = 3,781,000 + 2,892,000 = 6,673,000(1分)。失業率 = (3.3% × 3,781,000 + 2.8% × 2,892,000) / 6,673,000 × 100% = 3.1%(2分)(b)代價︰- 產量下降- 社會及政治不穩定- 任何合理答案(最高2分)(c)文字解說：- 勞動人口由2012年的6,565,000增加至2016年的6,673,000。(1分)- 長期總供應增加。(1分)- 物價水平會下降，產出水平會上升。(1分)在圖中顯示：- 長期總供應曲線向右移(1分)- 較高的產出水平(1分)- 較低的物價水平(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "香港每年有大約7萬公噸的廢電器電子產品被棄置。有見及此，政府於2018年推行生產者責任計劃以推動回收及妥善處理棄置的廢電器電子產品。資料一：回收的廢電器電子產品數量。資料二：廢電器電子產品生產者責任計劃。資料三：不同人士的意見。(a)根據資料一及二，試描述在本地循環再造的廢電器電子產品數量的轉變趨勢，以及生產者責任計劃將如何影響該趨勢。(b)根據資料二，解釋免費上門移走舊電器的服務是否免費物品。(c)參考資料二，分析生產者責任計劃對香港國際收支平衡中的經常帳的影響。(d)參考資料三，以界外影響為依據，解釋廢電器電子產品處理不當如何可能導致缺乏效率。(e)根據資料二及三，甚麼條件下消費者會比銷售商承受較高的循環再造徵費？以一幅供應圖說明你的答案。“考生須以短文形式回答(f)部。評分準則包括運用資料及經濟理論，內容切題，鋪排合乎邏輯，以及表達清晰。”(f)參考上述資料，並就你的經濟科知識，討論推行生產者責任計劃的利弊。",
  "answer": "(a)於本地循環再造的廢電器電子產品有下降的趨勢，由2009年的14千公噸減少至2016年的4.4千公噸。由於銷售商必須將舊電器送交指定的本地循環再造商處理，在本地循環再造的廢電器電子產品數量會增加。(b)不是。該物品是運用稀少的資源生產，而這些資源有其他用途。(c)由於出口的二手電器會減少，所以出口會減少。由於更多消費者從外地購買電器，進口會增加。對國際收支平衡中的經常帳會變差。(d)負面界外影響。廢電器電子產品處理不當或會損害環境及影響健康。廢電器電子產品處理的用家沒有為造成的損害作出補償。(e)文字解說：當需求彈性低於供應彈性，消費者會比銷售商承受較高的循環再造徵費。在圖中顯示：- 徵費後，供應曲線會向上移- 價格上升，交易數量減少- 消費者的負擔與銷售商的負擔的正確位置- 消費者的負擔大於銷售商的負擔(f)有效傳意評分內容最高10分。",
  "marks": "(a)於本地循環再造的廢電器電子產品有下降的趨勢，由2009年的14千公噸減少至2016年的4.4千公噸。(1分)由於銷售商必須將舊電器送交指定的本地循環再造商處理，在本地循環再造的廢電器電子產品數量會增加。(1分)(b)不是。(1分)該物品是運用稀少的資源生產，而這些資源有其他用途。(1分)(c)由於出口的二手電器會減少，所以出口會減少。(1分)由於更多消費者從外地購買電器，進口會增加。(1分)對國際收支平衡中的經常帳會變差。(1分)(d)負面界外影響。(1分)廢電器電子產品處理不當或會損害環境及影響健康。(1分)廢電器電子產品處理的用家沒有為造成的損害作出補償。(1分)(e)文字解說：當需求彈性低於供應彈性，消費者會比銷售商承受較高的循環再造徵費。(1分)在圖中顯示：- 徵費後，供應曲線會向上移(1分)- 價格上升，交易數量減少(1分)- 消費者的負擔與銷售商的負擔的正確位置(1分)- 消費者的負擔大於銷售商的負擔(1分)(f)有效傳意評分(EC︰最高2分)內容最高10分。答案可以包括下列各點︰好處：- 可以減輕污染，因不當處置廢電器電子產品造成的界外成本得以減少。- 垃圾堆填區的壓力會得到舒緩。- 因回收業的業務增加，香港的本地生產總值會上升。- 因所有同類型的電器都須繳付劃一的循環再造徵費，出售的電器的平均質素會上升。弊處：- 消費者須支付較高的價格。- 移走舊電器導致高昂的行政費用- 因出口減少及進口增加令經常帳變差- 從量的循環再造徵費是累退性。收入差額會擴闊。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "假設網家電視是市場上唯一的網上電影播放平台。觀眾支付訂閱年費後可於平台上觀賞電影。拍攝電影及建立網上平台的成本是網家電視僅有的成本，而額外服務一訂戶的成本是零。圖四顯示網家電視服務的需求曲線。(a) 假設網家電視採用簡單壟斷定價。以圖四輔助，解釋如何定出網家電視的利潤極大化產量及年費。將該產量和年費分別標示為QM及PM。(b) 以圖四輔助，解釋為甚麼該定價安排會導致效率損失。(c) 假設網家電視因其中一部電影獲獎而變得更受歡迎。若它不接受新的訂戶並收取相同的年費，經濟效率會如何受影響？在圖四說明你的答案。(d) 網家電視要求訂戶購買自家品牌的平板電腦才能享受其服務。寫出以上情況可能構成的反競爭行為的名稱，並解釋該種行為如何限制競爭。(e) (i) 寫出兩個網家電視符合的實施價格分歧的條件。(ii) 網家電視向已經訂閱了三年或以上的訂戶提供折扣優惠。試解釋上述安排是否構成價格分歧。",
  "answer": "(a)文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的產量下生產，並根據需求曲線釐定價格。在圖中顯示：- 邊際收入的正確位置- 邊際成本等於零- QM和PM的正確位置(b)文字解說：在QM，邊際利益高於邊際成本。在圖中顯示：- 效率損失的正確位置(DL1)(c)文字解說：經濟效率會變差。效率損失變得更大。在圖中顯示：- 效率損失的增幅的正確位置 (DL2)(d)搭賣。它可以防止來自其他平板電腦賣家的競爭。(e)(i)條件：- 網家電視是一尋價者。- 觀眾有不同的價格彈性。- 並非所有的顧客都有相同的訊息成本。- 市場是可分隔的。網家電視可以分辨訂戶與非訂戶。(ii)是。兩組消費者(三年以上的訂戶及其他訂戶)為以相同成本生產的物品(電影播放服務)支付不同的價格。",
  "marks": "(a)文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的產量下生產，並根據需求曲線釐定價格。(1分)在圖中顯示：- 邊際收入的正確位置(1分)- 邊際成本等於零(1分)- QM和PM的正確位置(1分)(b)文字解說：在QM，邊際利益高於邊際成本。(1分)在圖中顯示：- 效率損失的正確位置(DL1)(1分)(c)文字解說：經濟效率會變差。(1分)效率損失變得更大。(1分)在圖中顯示：- 效率損失的增幅的正確位置 (DL2)(1分)(d)搭賣。(1分)它可以防止來自其他平板電腦賣家的競爭。(1分)(e)(i)條件：- 網家電視是一尋價者。- 觀眾有不同的價格彈性。- 並非所有的顧客都有相同的訊息成本。- 市場是可分隔的。網家電視可以分辨訂戶與非訂戶。(任何兩項，最高2分)(ii)是。兩組消費者(三年以上的訂戶及其他訂戶)為以相同成本生產的物品(電影播放服務)支付不同的價格。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "15",
  "question": "圖五顯示甲國的生產可能線(PPFA)。而虛線WP的斜率是物品X的國際價格。(a) 解釋甲國是否於生產物品Y享有比較優勢。(b) 假設甲國進行國際貿易。 (i) 甲國每交易1單位物品Y所獲的貿易得益是多少？(ii) 在圖五標示甲國在貿易後的生產點為PT以及其消費可能線為CPFA。(c) 假設甲國出現科技改進，生產1單位物品X所需的資源數量減少一半。 (i) 解釋你在(a)的答案會否改變。(ii) 解釋甲國會否從科技改進中獲益。(d) 下表顯示2015年瑞士和奧地利的資料。 (i) 哪個國家有較高的人類發展指數？解釋你的答案。 (ii) 建議一項可提高奧地利的人類發展指數排名的政策。 (iii) 列出一項人類發展指數沒有量度的經濟發展維度。",
  "answer": "(a)在甲國，生產1單位物品Y的機會成本是1X，而物品Y的國際價格是0.5X [= (10/20)X]。生產物品Y的機會成本高於物品Y的國際價格。因此，甲國生產物品Y並沒有比較優勢。(b)(i)甲國會獲益0.5X (= 1X – 0.5X)。(ii)在圖中顯示：- PT的正確位置- CPFA的正確位置- CPFA與WP平行(c)(i)否。生產物品Y的機會成本(= 2X)仍高於物品Y的世界價格。(ii)會。因此甲國的消費量可以超過原來的消費可能線(即超過CPFA)。(d)(i)瑞士。它在三個人類發展指數的發展維度(健康、教育及生活水平)都表現較佳。(ii)任何能夠提高奧地利的教育水平或健康狀況的政策，例如：- 擴展免費教育- 興建更多公立醫院- 任何合理答案(iii)發展維度：- 收入分佈- 環境- 任何合理答案",
  "marks": "(a)在甲國，生產1單位物品Y的機會成本是1X，而物品Y的國際價格是0.5X [= (10/20)X]。(1分)生產物品Y的機會成本高於物品Y的國際價格。因此，甲國生產物品Y並沒有比較優勢。(1分)(b)(i)甲國會獲益0.5X (= 1X – 0.5X)。(2分)(ii)在圖中顯示：- PT的正確位置(1分)- CPFA的正確位置(1分)- CPFA與WP平行(1分)(c)(i)否。(1分)生產物品Y的機會成本(= 2X)仍高於物品Y的世界價格。(1分)(ii)會。(1分)因此甲國的消費量可以超過原來的消費可能線(即超過CPFA)。(1分)(d)(i)瑞士。(1分)它在三個人類發展指數的發展維度(健康、教育及生活水平)都表現較佳。(1分)(ii)任何能夠提高奧地利的教育水平或健康狀況的政策，例如：- 擴展免費教育- 興建更多公立醫院- 任何合理答案(任何一項，最高2分)(iii)發展維度：- 收入分佈- 環境- 任何合理答案(任何一項，最高2分)"
}]